---
title: Lezione (2024-12-09)
---

# Serie e integrali generalizzati

Una successione può essere associata ad una funzione definita a tratti, la cui
sommabilità è uguale a quella della serie. Questa funzione è:

$$
f: [0, +\infty) \to \R, \ f(x) = a_{k} \text{ per } x \in [k, k + 1)
$$

Quindi:

$$
\int_{0}^{n + 1} f(x) dx = \sum_{k = 0}^{n} \int_{k}^{k + 1} f(x) dx = \sum_{k = 0}^{n} a_{k} = S_{n}
$$

Se l'integrale improprio $\int_{0}^{+\infty} f(x) dx$ è convergente, allora
anche la serie $\sum_{n = 0}^{+\infty} a_{n}$ è convergente e:

$$
\sum_{n = 0}^{+\infty} a_{n} = \int_{0}^{+\infty} f(x) dx
$$

## Test integrale

Sia $f: [n_{0}, +\infty)$, $n_{0} \in \N$ una funzione tale che:

- $f \geq 0$
- $f$ decrescente in $[n_{0}, +\infty)$
- $\lim_{x \to +\infty} f(x) = 0$

Ponendo $a_{n} = f(n)$, possiamo dire che:

- $\sum_{n = n_{0}}^{+\infty} a_{n}$ è convergente
  $\iff$$\int_{n_{0}}^{+\infty} f(x) dx$ è convergente.
- $\sum_{n = n_{0}}^{+\infty} a_{n}$ è divergente
  $\iff$$\int_{n_{0}}^{+\infty} f(x) dx$ è divergente.

**Esempio**: serie armonica generalizzata

$$
\sum_{n = 1}^{\infty} \frac{1}{n^{a}} \quad \begin{cases}
0 < a \leq 1 &\implies \text{ è divergente} \\
a > 1 &\implies \text{ è convergente}
\end{cases}
$$

Scegliamo $f(x) = \frac{1}{x^{a}}$:

- è decrescente in $[1, +\infty)$
- è positiva
- $\lim_{x \to +\infty} f(x) = 0$

Quindi la serie è convergente perché $\int_{1}^{+\infty} f(x) dx$ è convergente.

# Equazioni differenziali ordinarie

$$
F(t, y(t), y^{(1)}(t), \ldots, y^{(n)}(t)) = 0
$$

Dove:

$$
F:  A \subseteq \R^{n + 2} \to \R \text{ con } y(t) = I \subseteq \R \to \R
$$

Si dice soluzione dell'equazione una funzione $y(t)$, derivabile almeno $n$
volte, tale che:

$$
\forall\ t \in I \quad \begin{cases}
(t, y(t), y^{(1)}(t), \ldots, y^{(n)}(t)) \in A \\
F(t, y(t), y^{(1)}(t), \ldots, y^{(n)}(t)) = 0
\end{cases}
$$

Si dice soluzione generale dell'equazione l'insieme di tutte le soluzioni.

Il numero $n$ nell'equazione si chiama **ordine** dell'equazione differenziale.

**Esempio**: 1

Data $f \in C^{1}(I)$, $I \subset \R$, consideriamo $y'(t) - f'(t) = 0$.
Abbiamo:

$$
F(t, y(t), y'(t)) = y'(t) - f'(t)
$$

L'equazione ha infinite soluzioni: $\forall c \in \R, \ y(t) = f(t) + c$.

**Esempio**: 2

## Problema di Cauchy

$$
\begin{cases}
y'(t) = f(t, y(t)) \\
y(t_{0}) = y_{0}
\end{cases}
$$

### Teorema di esistenza e unicità locale

Sia un rettangolo $R = [a, b] \times [c, d]$ e sia $(t_{0}, y_{0})$ un punto in
$R$.

<!-- ![Rettangolo R](uploads/95e5342c-9c9b-4504-8588-8372b290017a/56e36e84-0a6c-4ded-9ae0-0ba094e3cc11/a.svg) -->

Sia $f: R \to \R$ una funzione che soddisfa le seguenti condizioni:

- $\forall\ y \in [c, d]$, $f$ continua nella variabile $t$
- $f$ è lipschitziana nella variabile $y$, uniformemente rispetto alla variabile
  $t$, ovvero $\exists\ L \geq 0$ (costante lipschitziana) tale che
  $\forall\ (t, y_{1}), (t, y_{2}) \in R, \ |f((t, y_{1})) - f((t, y_{2}))| \leq L\ |y_{1} - y_{2}|$.

  In altre parole, se esistono i rapporti incrementali, sono limitati da una
  costante $L$.

Allora esiste un'unica soluzione ($y(t)$) locale del problema di Cauchy, ovvero
esiste un intervallo aperto I, con $t_{0} \in I$ e $I \in [a, b]$ ed esiste
un'unica funzione che risolve il problema.

## Equazioni a variabili separabili

Sono equazioni della forma:

$$
y'(t) = a(t)\ b(y(t))
$$

con
$\begin{cases} a: I \to \R \text{ continua} \\ b: I \to \R \text{ continua} \end{cases}$
, ovvero la funzione $f(t, y(t))$ che compare nel teorema di Cauchy è del tipo
$f(t, y) = a(t)\ b(y)$.

Supponiamo che $\exists\ \bar{y} \in \R \mid b(\bar{y}) = 0$, allora la funzione
$y(t) = \bar{y}$ è soluzione dell'equazione.

Se $\nexists\ \bar{y} \in \R \mid b(\bar{y} = 0)$, allora possiamo dividere
entrambi i membri dell'equazione per $b(y(t))$. Otteniamo:

$$
\frac{y'(t)}{b(y(t))} = a(t)
$$

Integrando (rispetto a $t$) da entrambi i lati otteniamo:

$$
\int \frac{y'(t)}{b(y(t))} dt = \int a(t) dt
$$

Con il cambio di variabile $y'(t) = z$, $y'(t) dt = dz$:

$$
\int \frac{1}{b(z)} dz = \int a(t) dt + c
$$

Se conosciamo una primitiva $B(z)$ di $\frac{1}{b(z)}$ e una primitiva $A(t)$ di
$a(t)$ otteniamo:

$$
B(z) = A(t) + c
$$

Se sappiamo invertire $B(z)$ otteniamo:

$$
y(t) = z = B^{-1}(B(z)) = B^{-1}(A(t) + c)
$$

**Esempio**:

Risolvere $y'(t) = 2t \sqrt{1 - (y(t))^{2}}$

1. $a(t) = 2t$, $b(y) = \sqrt{1 - y^{2}}$
2. Siccome $\bar{y}$ risolve $b(\bar{y}) = 0$, allora le funzioni costanti
   $y(t) = 1$ e $y(t) = -1$ risolvono l'equazione differenziale.
3. Dividiamo per $b(y(t))$ e integriamo:

   $$
   \int \frac{y'(t)}{b(y(t))} dt = \int 2t\ dt + c
   $$

4. Sostituendo $z = y(t)$ otteniamo:

   $$
   \int \frac{1}{\sqrt{1 - z^{2}}}\ dz = t^{2} + c \iff arcsin(z) = t^{2} + c
   $$

5. $arcsin(z)$ è invertibile e ha dominio $[-1, 1]$ e codominio
   $\left[ -\frac{\pi}{2}, \frac{\pi}{2} \right]$. Se
   $-\frac{\pi}{2} \leq t^{2} + c \leq \frac{\pi}{2}$, allora la soluzione è:

   $$
   y(t) = z = sin(arcsin(z)) = sin(t^{2} + c)
   $$

Quindi $y(t) = sin(t^{2} + c)$, con $c \in \R$ definita in un intervallo aperto
che fa parte del

Sia la soluzione, sia l'intervallo su cui è definita dipendono da $c$.
