---
title: Lezione (2024-12-11)
---

# Equazioni lineari del primo ordine

Le equazioni lineari del primo ordine sono equazioni nella forma:

$$
a_{1}(t) y'(t) + a_{0}(t) y(t) = g(t)
$$

con $a_{1}, a_{0}, g: I \to \R$ funzioni continue.

Possiamo dividere l'equazione per $a_{1}(t)$ quando $a_{1}(t) \neq 0$.
Otteniamo:

$$
y'(t) + \frac{a_{0}(t)}{a_{1}(t)} y(t) = \frac{g(t)}{a_{1}(t)}
$$

e possiamo riscriverla nella forma:

$$
y'(t) + a(t) y(t) = f(t)
$$

Quando $f(t) = 0$, l'equazione è detta omogenea, altrimenti è detta completa.

**Teorema**: la soluzione generale dell'equazione completa si ottiene sommando
la soluzione generale dell'equazione omogenea associata con una qualsiasi
soluzione dell'equazione completa originale (Prese 2 qualsiasi soluzioni
dell'equazione completa, esse differiscono per una funzione che è soluzione
dell'equazione omogenea).

Quindi per risolvere l'equazione completa serve prima risolvere l'equazione
omogenea:

$$
y'(t) + a(t) y(t) = 0
$$

1. Sia $A(t)$ una primitiva qualsiasi di $a(t)$.
2. Moltiplichiamo l'equazione per $e^{A(t)}$:

   $$
   e^{A(t)} y'(t) + a(t) e^{A(t)} y(t) = 0
   $$

3. Osserviamo che:

   $$
   (e^{A(t)} y(t))' = e^{A(t)} y'(t) + a(t) e^{A(t)} y(t) = 0
   $$

4. $e^{A(t)} y(t) = c$ è uguale ad una costante per alcuni $c \in \R$ (perché la
   sua derivata è $0$).
5. La soluzione dell'equazione omogenea, una volta calcolata $A(t)$, sarà:

   $$
   y(t) = \frac{c}{e^{A(t)}}
   $$

Per ottenere le soluzioni dell'equazione completa ripeto i passaggi di prima
fino ad arrivare a:

$$
(y(t) e^{A(t)})' = e^{A(t)} f(t)
$$

1. Chiamiamo $F(t) = \int e^{A(t)} f(t)\ dt$.
2. Quindi:

   $$
   y(t) e^{A(t)} = F(t) + c
   $$

3. La soluzione è:

   $$
   y(t) = \frac{F(t) + c}{e^{A(t)}}
   $$

:::info Si può notare che il teorema sopra è verificato dato che la soluzione
dell'equazione completa corrisponde a quella dell'equazione omogenea sommata a
$\frac{F(t)}{e^{A(t)}}$.

:::

## Risolvere il problema di Cauchy con equazioni lineari del primo ordine

$$
\begin{cases}
y'(t) - 2 t\ y(t) = t \\
y(0) = 0
\end{cases}
$$

In questo caso $a(t) = -2t$ e $f(t) = t$.

1. $A(t) = \int -2t\ dt = -t^{2}$
2. $F(t) = \int e^{A(t)} f(t)\ dt = \int e^{-t^{2}} t\ dt = - \frac{1}{2} \int e^{-t^{2}} -2t\ dt = - \frac{1}{2} e^{-t^{2}}$
3. $y(t) = \frac{- \frac{1}{2} e^{-t^{2}} + c}{e^{-t^{2}}} = (- \frac{1}{2} e^{-t^{2}} + c) e^{t^{2}} = - \frac{1}{2} + c\ e^{t^{2}}$

Per risolvere il problema:

1. $0 = y(0) = - \frac{1}{2} + c \iff c = \frac{1}{2}$
2. $y(t) = - \frac{1}{2} + \frac{1}{2} e^{t^{2}}$

# Equazioni lineari del secondo ordine

Le equazioni lineari del secondo ordine sono equazioni nella forma:

$$
a_{2}(t) y''(t) + a_{1}(t) y'(t) + a_{0}(t) y(t) = g(t)
$$

Quando $g(t) = 0$, l'equazione è detta omogenea, altrimenti è detta completa.

Se $a_{2}(t)$, $a_{1}(t)$, e $a_{0}(t)$ sono costanti, allora l'equazione si
dice a coefficienti costanti.

1. Se $a_{2}(t) \neq 0$ possiamo dividere l'equazione per $a_{2}(t)$:

   $$
   y''(t) + \frac{a_{1}(t)}{a_{2}(t)} y'(t) + \frac{a_{0}(t)}{a_{2}(t)} y(t) = \frac{g(t)}{a_{2}(t)}
   $$

2. Chiamiamo $a(t) = \frac{a_{1}(t)}{a_{2}(t)}$,
   $b(t) = \frac{a_{0}(t)}{a_{2}(t)}$ e $f(t) = \frac{g(t)}{a_{2}(t)}$.
3. Poi bisogna risolvere:

   $$
   y''(t) + a(t) y'(t) + b(t) y(t) = f(t)
   $$

**Teorema**: se $a(t)$, $b(t)$ e $f(t)$ sono continue su $I$, $t_{0} \in I$,
allora, $\forall\ y_{0}, y_{1} \in \R$:

$$
\begin{dcases}
y''(t) + a(t) y'(t) + b(t) y(t) = f(t) \\
y(t_{0}) = y_{0} \\
y'(t_{0}) = y_{1}
\end{dcases}
$$

ammette un'unica soluzione $y(t) \in C^{2}(I)$.

## Equazioni del secondo ordine omogenee e a coefficienti costanti

$$
a\ y''(t) + b\ y'(t) + c\ y(t) = 0
$$

Cerchiamo soluzioni della forma $y(t) = e^{rt}$, dove $r$ è da determinare.

Sostituiamo $y(t)$ nell'equazione e otteniamo:

$$
a\ r^{2}\ e^{rt} + b\ r\ e^{rt} + c\ e^{rt} = 0 \iff e^{rt} (a r^{2} + b r + c) = 0
$$

Bisogna trovare i valori di $r$ che annullano il polinomio caratteristico
associato all'equazione è $a r^{2} + b r + c$.

- Se $\Delta > 0$, $r_{1}$ e $r_{2}$ sono 2 valori reali distinti e la soluzione
  generale dell'equazione è generata da
  $y(t) = \lambda\ e^{r_{1} t} + \mu\ e^{r_{2} t}$
- Se $\Delta < 0$, $r_{1}$ e $r_{2}$ sono soluzioni complesse coniugate, ovvero
  $r_{1} = \alpha + i \beta$ e $r_{2} = \alpha - i \beta$. Quindi
  $e^{r_{1} t} = e^{\alpha t + i \beta t} = e^{\alpha t} e^{i \beta t} = e^{\alpha t}(cos(\beta t) + i sin(\beta t))$
  e
  $e^{r_{2} t} = e^{\alpha t - i \beta t} = e^{\alpha t} e^{- i \beta t} = e^{\alpha t}(cos(\beta t) + i sin(\beta t))$

  La soluzione generale è generata da:

  $$
  y(t) = e^{\alpha t} (\lambda cos(\beta t) + \mu sin(\beta t))
  $$

- Se $\Delta = 0$, $r_{1} = r_{2} = r$ sono soluzioni reali coincidenti. La
  soluzione generale è generata da:

  $$
  y(t) = e^{rt}(\lambda + t \mu)
  $$

# Riassunto

- Equazioni lineari a variabili separabili:

  $$
  y'(t) = a(t)\ b(y(t)) \implies y(t) = B^{-1}(A(t) + c)
  $$

  Dove $A'(t) = a(t)$ e $B'(t) = \frac{1}{b(t)}$.

- Equazioni lineari del primo ordine:

  $$
  y'(t) + a(t)\ y(t) = f(t) \implies y(t) = \frac{F(t) + c}{e^{A(t)}}
  $$

  Dove $A'(t) = a(t)$ e $F'(t) = e^{A(t)} f(t)$.

- Equazioni lineari omogenee del secondo ordine a coefficienti costanti:

  $$
  a y''(t) + b y'(t) + c y(t) = 0
  $$

  Si trovano le soluzioni del polinomio caratteristico associato:

  $$
  a r^{2} + b r + c = 0 \implies \begin{dcases}
  \Delta > 0 \implies y(t) = \lambda e^{r_{1} t} + \mu e^{r_{2} t} \\
  \Delta = 0 \implies y(t) = e^{rt} (\lambda + t \mu) \\
  \Delta < 0 \implies y(t) = e^{\alpha t} (\lambda cos(\beta t) + \mu sin(\beta t))
  \end{dcases}
  $$
