---
title: Lezione (2025-10-17)
---

## Funzione di trasferimento

La funzione di trasferimento è il rapporto tra uscita e ingresso di un sistema
LTI sul dominio delle frequenze.

Noi possiamo applicarla al caso dei fasori della corrente visti nel circuito RLC
in parallelo della scorsa lezione.

$$
\tilde{H}(\omega) = \frac{\text{uscita}}{\text{ingresso}} = \frac{\tilde{I}_{R_1}}{\tilde{I}_s}
$$

:::caution

Teoricamente il segnale sinusoidale in ingresso dovrebbe essere stato presente
da $t = -\infty$ perchè il circuito dovrebbe essere in uno stato stabile.

:::

**Esempio**: il circuito visto la scorsa lezione:

$$
% Shortcut for reciprocal.
\begin{darray}{ll}
\tilde{H}(\omega) &= \frac{\frac{\tilde{v}_s}{R}}{\frac{\tilde{v}_s}{Z_{\text{tot}}}} \\[10pt]
                  &= \frac{\frac{1}{\frac{1}{R} + j \omega C + \frac{1}{j \omega L}}}{R} \\[10pt]
                  &= \frac{1}{R (\frac{1}{R} + j \omega C - j \frac{1}{\omega L})} \\[10pt]
                  &= \frac{1}{R (\frac{1}{R} + j (\omega C - \frac{1}{\omega L}))} \\[10pt]
                  &= \frac{1}{1 + j R (\omega C - \frac{1}{\omega L})} \\[10pt]
                  &= \frac{1}{1 + j R (\omega C - \frac{1}{\omega L})}
\end{darray}
$$

A questo punto sostituiamo $\omega_0 = \frac{1}{\sqrt{L C}}$ e
$Q = R \sqrt{\frac{C}{L}}$, notando che
$R C = R \sqrt{\frac{C}{L}} \sqrt{L C} = Q \frac{1}{\omega_0}$.

$$
\newcommand\Xw{\left(\frac{\omega}{\omega_0} - \frac{\omega_0}{\omega}\right)}
\begin{darray}{ll}
\tilde{H}(\omega) &= \frac{1}{1 + j R C (\omega - \frac{1}{\omega L C})} \\[10pt]
                  &= \frac{1}{1 + j R C (\omega - \frac{\omega_0^2}{\omega})} \\[10pt]
                  &= \frac{1}{1 + j Q \Xw} \frac{1 - j Q \Xw}{1 - j Q \Xw} \\[10pt]
                  &= \frac{1 - j Q \Xw}{1 + Q^2 \Xw^2}
\end{darray}
$$

Il modulo della funzione definisce il guadagno del circuito:

$$
\newcommand\Xw{\left(\frac{\omega}{\omega_0} - \frac{\omega_0}{\omega}\right)}
\begin{darray}{ll}
G(\omega) = |\tilde{H}(\omega)| &= \sqrt{\frac{1 - j Q \Xw}{1 + Q^2 \Xw^2} \frac{1 + j Q \Xw}{1 + Q^2 \Xw^2}} \\[20pt]
                                &= \frac{\sqrt{\left(1 - j Q \Xw\right) \left(1 + j Q \Xw\right)}}{1 + Q^2 \Xw^2} \\[20pt]
                                &= \frac{\sqrt{1 + Q^2 \Xw^2}}{1 + Q^2 \Xw^2} \\[20pt]
                                &= \frac{1}{\sqrt{1 + Q^2 \Xw^2}}
\end{darray}
$$

Il cambiamento di fase tra l'ingresso e l'uscita è dato da:

$$
\newcommand\Xw{\left(\frac{\omega}{\omega_0} - \frac{\omega_0}{\omega}\right)}
\begin{darray}{ll}
\theta(\omega) = \arg{\tilde{H}(\omega)} &= \fArctan{\frac{\frac{1}{1 + Q^2 \Xw^2}}{\frac{-Q \Xw}{1 + Q^2 \Xw^2}}} \\[25pt]
                                         &= \fArctan{Q \Xw}
\end{darray}
$$

## RMS (Root Mean Squared) value di una sinusoidale

$$
\begin{darray}{ll}
X_{\text{RMS}} &= \sqrt{\frac{1}{T} \int_0^T A^2\ \fCos{\omega t + \theta}^2\ dt} \\[10pt]
               &= \sqrt{\frac{\omega A^2}{2 \pi} \int_0^{\frac{2 \pi}{\omega}} \fCos{\omega t + \theta}^2\ dt} \\[10pt]
               &= \sqrt{\frac{\omega A^2}{2 \pi} \int_0^{\frac{2 \pi}{\omega}} \frac{\fCos{2 \omega t + 2 \theta} + 1}{2} dt} \\[10pt]
               &= \sqrt{\frac{\omega A^2}{4 \pi} \frac{2 \pi}{\omega}} \\[10pt]
               &= \sqrt{\frac{A^2}{2}} = \frac{A}{\sqrt{2}}
\end{darray}
$$

Nei circuiti a corrente alternata il RMS di $V$ indica il valore effettivo del
voltaggio. Quindi un circuito a corrente continua con un certo $V$ e uno a
corrente alternata con uguale RMS, dissipano (per effetto Joule) la stessa
quantità di calore su una certa resistenza.
