---
title: Lezione (2025-11-14)
---

## Relazione tensione-corrente dei dipoli nel dominio di $s$

| $t$                                                 | $s$                                                                        |
| --------------------------------------------------- | -------------------------------------------------------------------------- |
| $V_R(t) = R\ I_R(t)$                                | $\tilde{V}_R(s) = R\ \tilde{I}_R(s)$                                       |
| $I_R(t) = \frac{V_R(t)}{R}$                         | $\tilde{I}_R(s) = \frac{\tilde{V}_R(s)}{R}$                                |
| $V_C(t) = \frac{1}{C} \int_0^t I_C(t)\ dt + V_C(0)$ | $\tilde{V}_C(s) = \frac{1}{C} \frac{\tilde{I}_C(s)}{s} + \frac{V_C(0)}{s}$ |
| $I_C(t) = C \dv{V_C}{t}(t)$                         | $\tilde{I}_C(s) = C\ s\ \tilde{V}_C(s) - C\ V_C(0)$                        |
| $V_L(t) = L \dv{I_L}{t}(t)$                         | $\tilde{V}_L(s) = L\ s\ \tilde{I}_L(s) - L\ I_L(0)$                        |
| $I_L(t) = \frac{1}{L} \int_0^t V_L(t)\ dt + I_L(0)$ | $\tilde{I}_L(s) = \frac{1}{L} \frac{\tilde{V}_L(s)}{s} + \frac{I_S(0)}{s}$ |

## Impedenza nel dominio $s$

L'impedenza è molto simile a quella nel dominio delle frequenze quando le
condizioni iniziali sono nulle:

$$
Z = \frac{\tilde{V}(s)}{\tilde{I}(s)}
$$

Quindi:

- $Z_R = R$
- $Z_C = \frac{1}{s\ C}$
- $Z_L = s\ L$

## Equazioni differenziali nel dominio $s$

La risposta di un qualsiasi sistema LTI è data da un'espressione del tipo:

$$
\sum_{n = 0}^N a_n \dvn{n}{y}{t}(t) = \sum_{m = 0}^M b_m \dvn{m}{x}{t}(t)
$$

con i coefficienti $a_n$ e $b_m$ reali e con delle condizioni iniziali a
$t = 0$.

Nel dominio di $s$, essa diventa:

$$
\begin{darray}{llc}
  &\sum_{n = 0}^N a_n s^n \tilde{Y}(s) - \sum_{n = 0}^N \left(\sum_{i = 1}^N s^{n - i} \dvn{i - 1}{y}{t}(0)\right) a_n = &\tilde{A}(s) \tilde{Y}(s) + \tilde{E}(s) \\
  &                                                                                                                      &\shortparallel \\
= &\sum_{m = 0}^M b_m s^m \tilde{X}(s) - \sum_{m = 0}^M \left(\sum_{i = 1}^M s^{m - i} \dvn{i - 1}{y}{t}(0)\right) b_m = &\tilde{B}(s) \tilde{X}(s) + \tilde{D}(s)
\end{darray}
$$

In pratica otteniamo una divisione tra polinomi:

$$
\tilde{Y}(s) = \frac{\tilde{B}(s) \tilde{X}(s) + \tilde{D}(s) - \tilde{E}(s)}{\tilde{A}(s)}
$$

### Anti-trasformazione del risultato

Per anti-trasformare bisogna ricondursi a qualcosa di più semplice, ad esempio
$\frac{1}{s - d}$.

Ricombiniamo l'espressione di polinomi trovata sopra:

$$
\tilde{Y}(s) = \frac{\tilde{C}(s)}{\tilde{A}(s)} = \tilde{Q}(s) + \frac{\tilde{R}(s)}{\tilde{J}(s)} = \tilde{Q}(s) + \sum_{k = 1}^K \frac{O_k}{s - s_k^\text{zero}}
$$

- richiediamo che il grado di $\tilde{R}$ sia minore di quello di $\tilde{J}$
- $s_k^\text{zero}$ è il $k$-esimo valore di $s$ che annulla il polinomio
  $\tilde{J}(s)$.
- $O_k = \lim_{s \to s_k^\text{zero}} (s - s_k^\text{zero}) \frac{\tilde{R}(s)}{\tilde{J}(s)}$

Quindi i passaggi diventano:

1. Troviamo gli zeri $s_k^\text{zero}$ di $\tilde{J}(s)$.
2. Troviamo $O_k$.
3. Anti-trasformiamo.

Una volta che abbiamo trovato l'espressione semplificata di
$\frac{\tilde{R}(s)}{\tilde{J}(s)}$, possiamo anti-trasformare e otteniamo:

$$
\sum_{k = 1}^K O_k\ e^{s_k^{\text{zero}} t}
$$

<!-- TODO: manca caso con s degeneri -->
